【科技台】歐洲成功發射四枚「伽利略」導航衛星

An Ariane 5 ES rocket has lofted another four Galileo satellites from the European Spaceport in Kourou, French Guiana on Tuesday. The launch – the 11th of the year for Arianespace – of the FM-15 through FM-18 involves the second use of the Ariane launch vehicle for a Galileo launch, following a previous run with the Soyuz rocket. Launch was on schedule at 18:36 UTC.

Ariane 5 ES Launch:

The Ariane 5 ES – which has previously been used to loft Automated Transfer Vehicles (ATV) to the International Space Station – has an estimated LEO launch capacity of 21,000 kg (46,000 lb).

It includes all the performance improvements of Ariane 5 ECA core and boosters but replaces the ESC-A second stage with the restartable EPS used on Ariane 5 GS variants.

2016-11-17-030308Arianespace mainly relies on its Ariane 5 ECA variant. However, the ES has found a role with the Galileo launches.

The launch – designated as Flight VA240 – marked the end of another busy year for Arianespace, which has seen 10 missions from French Guiana so far in 2017 – involving five launches of the heavy-lift Ariane 5, two with the medium Soyuz and three with the lightweight Vega.

The complete Galileo constellation will consist of 24 operational satellites along three orbital planes in medium Earth orbit (including two spares per orbit). The result will be Europe’s largest ever fleet of satellites, operating in the new environment of medium-Earth orbit.

Europe’s own GPS constellation was deemed to be a major requirement, so as to ensure it wasn’t stuck with having to rely on US or Russian systems. This decision is more apt given the increasingly uncertain geopolitical climate that has followed since Galileo’s inception.

The final use of the Soyuz rocket took the system to Full Operation Capability (FOC), followed by the first with the Ariane ES, which was the eighth Galileo mission – bringing the number of satellites in space up to 18.

Those four satellites were named Antonianna, Lisa, Kimberley and Tijmen – named for winners of a European children’s drawing contest.

Issues during previous launches with Soyuz rockets has caused some replanning of the full deployment schedule. However, the successful first use of the Ariane 5 ES with these satellites has raised the optimism of ESA bosses.

“Now that we can rely on the powerful Ariane 5, we can anticipate the quicker completion of Galileo deployment, permitting the system to enter full operation,” noted Paul Verhoef, ESA’s Director for the Galileo Programme and Navigation-related Activities.

The full system of 24 satellites plus spares is expected to be in place by 2020.

等睇又壞鐘